\chapter{แนะนำ \LaTeX}
โปรแกรม \LaTeX~อ่านว่า ลาเท็กซ์ หรือ เลเท็กซ์ เป็นโปรแกรมจัดเรียงพิมพ์ (Typesetting program) ที่มีความสามารถในการปรับแต่งรูปแบบของเอกสารสูง
หลักการทำงานของ \LaTeX~คือให้ผู้ใช้ป้อนข้อความที่ต้องการเรียงพิมพ์ พร้อมคำสั่งในการเรียงพิมพ์ ให้แล้วโปรแกรมจัดการเรียงพิมพ์ให้
ลักษณะการป้อนข้อมูลจึงต่างกับการใช้โปรแกรมจำพวก What-You-See-Is-What-You-Get (WYSIWYG) เช่นโปรแกรมประมวลคำ (Word processor) ต่างๆ 
ซึ่งผู้ใช้จัดการจัดหน้าเรียงพิมพ์ไปในขณะเดียวกับที่พิมพ์ข้อความ 
ตัว \LaTeX~นั้นมีลักษณะเป็นภาษามาร์กอัป (mark-up language) คือการกำกับข้อความส่วนต่างๆ ด้วยลักษณะที่ต้องการในการเรียงพิมพ์
ลักษณะเช่นนี้เหมือนกับภาษาจำพวก HTML คือมีป้ายกำกับหรือป้ายระบุครอบข้อความที่ต้องการเพื่อกำหนดรูปแบบการแสดงผล หากผู้ใช้คุ้นเคยกับ HTML ก็น่าจะปรับตัวและคุ้นเคยกับ \LaTeX~ได้ไม่ยาก

\section{คำแนะนำในการใช้ \LaTeX}
\LaTeX~พัฒนามาจาก \TeX~ซึ่งเป็นโปรแกรมจัดเรียงพิมพ์เช่นเดียวกัน นอกจากนี้ยังมีรุ่นแยกย่อยต่างๆ เช่น Lua\TeX, Xe\TeX, Xe\LaTeX~เป็นต้น
ในที่นี้แนะนำให้ใช้ Xe\TeX~ซึ่งรองรับการใช้ Unicode ทำให้พิมพ์ข้อความหลายภาษาได้สะดวก

วิธีการที่ดีที่สุดในการเริ่มใช้ \LaTeX~คือเริ่มต้นจากแม่แบบเอกสารที่มีอยู่แล้ว แล้วค่อย ๆ แก้ไขเพิ่มเติมข้อความต่าง ๆ ลงไป เมื่อติดปัญหาหรืออยากได้รูปแบบใดเป็นพิเศษจึงไปค้นหาวิธีทำเพิ่มเติมในคู่มือหรืออาศัยโปรแกรมค้นหาในอินเทอร์เน็ต โดยมากหากต้องการทำต้นฉบับสำหรับบทความส่งตีพิมพ์ ทางวารสารหรือการประชุมวิชาการมักจะมีต้นแบบรวมถึงไฟล์กำหนดรูปแบบมาให้ ผู้เขียนเพียงเอาต้นแบบมาเปลี่ยนเป็นข้อความของตนเอง ก็จะได้เอกสารที่ถูกต้องตามรูปแบบที่บรรณาธิการต้องการ

\section{การจัดหน้า ฟอนต์ และภาษาที่รองรับ}
เอกสารนี้สร้างขึ้นโดยใช้คลาส chula.cls และรูปแบบบรรณานุกรม chulanat.bst 
โดยใช้ Xe\TeX/Xe\LaTeX~ในการเรียงพิมพ์ ส่วนการจัดหน้า รูปแบบอักษรทั้งหมดกำหนดอยู่ในคลาส chula.cls
ฟอนต์ภาษาไทยกำหนดเป็น TH Sarabun New ส่วนฟอนต์ภาษาอังกฤษมีดังนี้\footnote{เอกสารนี้เลือกใช้ตัวเลขและภาษาอังกฤษทั้งหมดเป็นฟอนต์ Times เนื่องจากฟอนต์สารบัญในภาษาอังกฤษเป็นฟอนต์แบบไม่มีเชิง เมื่ออยู่ในเอกสารแล้วจะทำให้อ่านยาก}
\begin{itemize}
    \item Serif (ฟอนต์แบบมีเชิง) เป็น TeX Gyre Termes ซึ่งเทียบเท่า Times New Roman
    \item Sans Serif (ฟอนต์แบบไม่มีเชิง) TeX Gyre Heros ซึ่งเทียบเท่า Helvetica
    \item Monospance (ฟอนต์แบบความกว้างคงที่) TeX Gyre Cursor ซึ่งเทียบเท่า Courier
\end{itemize}
ฟอนต์ทั้งหมดแนบมาในชุดเอกสารนี้ด้วย ผู้ใช้ต้องติดตั้งลงในคอมพิวเตอร์ก่อนใช้งาน

สาเหตุที่เลือกใช้ฟอนต์เหล่านี้คือ TH Sarabun New เป็นฟอนต์เอกสารราชการของไทย ส่วนฟอนต์ภาษาอังกฤษทั้งสามฟอนต์นั้นเป็นฟอนต์มาตรฐานสำหรับเอกสารในวารสาร IEEE Transctions เป็นฟอนต์ที่แจกให้ใช้ฟรี ไม่ขึ้นกับระบบปฏิบัติการเหมือน Times New Roman, Helvetica, Courier ซึ่งมีเฉพาะใน Windows การเปลี่ยนฟอนต์ไปมาระหว่างภาษาเป็นไปโดยอัตโนมัติซึ่งกำหนดไว้ในคลาส ผู้ใช้ไม่จำเป็นต้องระบุฟอนต์เมื่อเปลี่ยนภาษาเอง ยกเว้นในกรณีที่ต้องการใช้ฟอนต์อื่นซึ่งจะอธิบายในหัวข้อ \ref{Subsect:Font}

คลาส chula.cls จำเป็นต้องใช้ Xe\TeX~สำหรับเรียงพิมพ์ และกำหนดภาษาที่ใช้ในเอกสารไว้ 2 ภาษา ได้แก่ภาษาอังกฤษและภาษาไทย ผู้ใช้สามารถเพิ่มเติมภาษาอื่น ๆ ที่ต้องการใช้ได้ วิธีการหนึ่งคือระบุฟอนต์เฉพาะจุดซึ่งอธิบายในหัวข้อ \ref{Subsect:Font} และอีกวิธีหนึ่งหากต้องใช้ภาษานั้น ๆ บ่อยคือเพิ่มภาษาที่รองรับในคลาส chula.cls และระบุฟอนต์ที่ใช้สำหรับภาษานั้น ๆ วิธีการเพิ่มนั้นศึกษาได้จากคลาส chula.cls

\section{ข้อดีและข้อด้อยของ \LaTeX}
ข้อดีของการใช้ \LaTeX~คือ หากมีคลาสสำหรับเรียงพิมพ์เรียบร้อยแล้ว ผู้เขียนเอกสารเพียงแต่เติมข้อความลงไปในโครงเอกสาร โปรแกรมจะเรียงพิมพ์ให้เรียบร้อยสวยงามได้เอง
เนื่องจาก \LaTeX~นั้นเรียงพิมพ์หลังจากป้อนข้อความทั้งหมดเสร็จสิ้น ทำให้การจัด ตำแหน่งของภาพ ตาราง ต่าง ๆ จะทำได้สวยงามกว่าโปรแกรมพิมพ์ข้อความทั่วไป เนื่องจากเห็นภาพรวมของเอกสารทั้งหมด

หากเปรียบเทียบการจัดทำเอกสารด้วยโปรแกรมจำพวก WYSIWYG กับการเรียงพิมพ์ภายหลัง แบบ WYSIWYG จะสะดวกกว่าหากเอกสารมีขนาดไม่ยาวมาก เห็นภาพชัดเจนทันที แต่แบบเรียงพิมพ์หลังจะสะดวกกว่าหากเอกสารมีขนาดยาว เช่น เป็นเล่ม เนื่องจากจะใช้หน่วยความจำในขณะทำงานน้อยกว่า แต่ขณะพิมพ์ข้อความนั้นจะไม่เห็นผลลัพธ์ ต้องมีข้อความครบทั้งหมดก่อนแล้วเรียงพิมพ์จึงจะเห็นผลลัพธ์

ข้อด้อยอีกอย่างของ \LaTeX~คือการมีป้ายกำกับจำนวนมาก ทำให้ตรวจสอบต้นฉบับจากตัวรหัสต้นฉบับได้ยาก มักจะไม่สามารถใช้งานร่วมกับโปรแกรมตรวจสอบคำผิดได้ อีกทั้งการเริ่มต้นใช้งานนั้นต้องรู้จักป้ายกำกับต่าง ๆ พอสมควรก่อน จึงจะทำงานได้อย่างคล่องแคล่ว